# Einführung in GitLab und Git-Grundlagen

## Überblick über die Funktionen und Vorteile von GitLab

GitLab ist eine webbasierte Plattform zur Versionsverwaltung und Zusammenarbeit von Codeprojekten. Es bietet eine Vielzahl von Funktionen, die die Zusammenarbeit in Teams erleichtern und den Entwicklungsprozess optimieren. Einige der wichtigsten Funktionen von GitLab sind:

- **Zentrales Repository**: GitLab ermöglicht die zentrale Speicherung des Codes und der Dateien eines Projekts, auf das alle Teammitglieder zugreifen können.

- **Branching und Merging**: Mit GitLab können Entwickler problemlos Branches erstellen, um unabhängig voneinander an neuen Funktionen oder Bugfixes zu arbeiten. Diese Branches können dann in das Hauptprojekt gemerged werden.

- **Issue-Tracking**: GitLab bietet ein integriertes Issue-Tracking-System, mit dem Teammitglieder Aufgaben, Bugs oder Verbesserungsvorschläge erstellen und verfolgen können.

- **Continuous Integration/Continuous Deployment (CI/CD)**: GitLab ermöglicht die Integration von CI/CD-Pipelines, um den Code automatisch zu testen, zu bauen und bereitzustellen.

## Verständnis der GitLab-Oberfläche und Navigation

Die GitLab-Oberfläche besteht aus verschiedenen Komponenten, die eine einfache Navigation und Verwaltung der Projekte ermöglichen. Einige wichtige Elemente der GitLab-Oberfläche sind:

- **Projektübersicht**: Hier finden Sie eine Zusammenfassung des Projekts, einschließlich der letzten Aktivitäten, offener Issues und Merge Requests.

- **Repository**: Dieser Bereich enthält den gesamten Code und die Dateien des Projekts. Sie können hier Branches erstellen, Commits durchführen und Merge Requests erstellen.

- **Issues**: Hier können Sie Aufgaben, Bugs oder Verbesserungsvorschläge erstellen und verwalten. Sie können Issues zuweisen, Kommentare hinterlassen und den Status verfolgen.

- **Merge Requests**: In diesem Bereich können Sie Änderungen aus einem Branch in das Hauptprojekt übernehmen. Sie können Code-Reviews anfordern, Kommentare hinterlassen und Konflikte auflösen.

## Grundlegende Git-Befehle und -Konzepte

Um GitLab effektiv nutzen zu können, ist es wichtig, die grundlegenden Git-Befehle und -Konzepte zu verstehen. Hier sind einige wichtige Befehle und Konzepte:

- **Commit**: Ein Commit ist eine Sammlung von Änderungen, die Sie im Repository vornehmen. Mit dem Befehl `git commit` können Sie Ihre Änderungen in einem Commit speichern und eine aussagekräftige Commit-Nachricht hinzufügen.

- **Branch**: Ein Branch ist eine separate Entwicklungslinie, die es Ihnen ermöglicht, unabhängig von anderen an neuen Funktionen oder Bugfixes zu arbeiten. Mit dem Befehl `git branch` können Sie neue Branches erstellen und mit dem Befehl `git checkout` zwischen ihnen wechseln.

- **Merge**: Das Zusammenführen von Branches wird als Merge bezeichnet. Mit dem Befehl `git merge` können Sie Änderungen aus einem Branch in einen anderen übernehmen.

- **Konflikte**: Konflikte treten auf, wenn Git nicht automatisch feststellen kann, wie Änderungen zusammengeführt werden sollen. Sie müssen manuell Konflikte auflösen, indem Sie die betroffenen Dateien bearbeiten und die gewünschten Änderungen auswählen.

## Verständnis von Git-Workflows

Es gibt verschiedene Git-Workflows, die verwendet werden können, um den Entwicklungsprozess zu organisieren. Hier sind einige gängige Git-Workflows:

- **Zentralisierter Workflow**: In einem zentralisierten Workflow arbeiten alle Entwickler direkt auf dem Hauptbranch des Projekts. Dieser Workflow eignet sich gut für kleine Teams oder Projekte mit wenigen Entwicklern.

- **Feature Branch Workflow**: Beim Feature Branch Workflow erstellt jeder Entwickler einen separaten Branch für eine neue Funktion oder ein Bugfix. Nach Abschluss der Arbeit wird der Branch in das Hauptprojekt gemerged.

- **Gitflow Workflow**: Der Gitflow Workflow ist ein erweiterter Workflow, der einen strikten Branching-Ansatz verwendet. Er enthält separate Branches für Features, Bugfixes, Releases und mehr.

Diese grundlegenden Informationen über GitLab und Git sollten den Teilnehmern einen guten Einstieg in die Nutzung von GitLab als Werkzeug für kollaborative Arbeit in Gruppen ermöglichen.